%/* vim: set filetype=latex */

% Demo project. Uses Komascript >=3.0. 
% which is not included in texlive 2008
% (1) copy dist to texlive/texmf-local 
% (2) texhash
%\documentclass[BCOR=8.5mm,DIV=calc,open=right,pagesize=auto,a5paper]{scrbook}
%\documentclass[12pt,BCOR=8.5mm]{scrbook}
\documentclass[11pt,BCOR=8.5mm]{scrartcl}

% Use utf-8 encoding for foreign characters
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{Amateurfunkprüfung}
\subtitle{Prüfungsteil "`Betriebstechnik und Vorschriften"'}
\author{Mathias Dalheimer \texttt{<md@gonium.net>}}
%% PDF SETUP
\usepackage[pdftex, bookmarks, colorlinks, breaklinks,
pdftitle=\title,pdfauthor={Mathias Dalheimer},plainpages=false]{hyperref}  
\hypersetup{linkcolor=blue,citecolor=blue,filecolor=black,urlcolor=blue,plainpages=false} 

\clubpenalty=3000 % adjust for widows and orphans 10000 is max
\widowpenalty=3000 % adjust for widows and orphans 10000 is max
%% Font Adjustments
\usepackage[LY1]{fontenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{adobegaramond}
%\usepackage{gillsans}
%\renewcommand{\rmdefault}{HoeflerText}

% Use URW Garamond No. 8 as a default font. (getnonfreefonts)
%\usepackage[urw-garamond]{mathdesign}
%\renewcommand{\rmdefault}{ugm}
% Optima as a sans serif font.
%\renewcommand*\sfdefault{uop}

\newcommand*\imgwidth{0.8\textwidth}

\usepackage{ifthen}
\newboolean{InternalVersion}
\setboolean{InternalVersion}{true}
%\setboolean{InternalVersion}{false}

\usepackage{listings}  
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny,numbersep=5pt}  
\lstset{language=Xml, basicstyle=\small, frame=shadowbox}  

\usepackage{algorithmic}
\usepackage{algorithm}
%\numberwithin{algorithm}{chapter} 
%\newcommand{\theHalgorithm}{\arabic{algorithm}}

\usepackage[protrusion=true,expansion=true]{microtype}

%% Page Header
\usepackage{scrpage2}

% Recalculate page setup based on new font.
%\KOMAoptions{DIV=last}
%\KOMAoptions{draft=true}

% Versals. 
%\usepackage{lettrine}
% Misc packages
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{todonotes}
%\usepackage[english]{babel}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{subfigure}

\hyphenation{scho-oner Sur-vivor ap-pen-dix
Strom-ver-brauchs-informationen}

\usepackage{marvosym} % bei der Schrift enthalten
\newcommand*\euro{\textup{\EUR}}


%% Chapterstyle
%\renewcommand*{\chapterformat}{---\hskip.5cm\thechapter\hskip.5cm---}
%\KOMAoption{headings}{small,twolinechapter}
%\setkomafont{chapter}{\Large\sffamily\centering}
%\setkomafont{dictum}{\normalfont}
%\renewcommand*{\dictumwidth}{.8\textwidth}

%% Main.
\begin{document}
\maketitle
%\clearscrheadfoot
%\automark[chapter]{section}
%\lehead[]{\pagemark\hskip.5cm\vrule\hskip.5cm\title}
%\rohead[]{\headmark\hskip.5cm\vrule\hskip.5cm\pagemark} 
\title
%\pagestyle{scrplain}
%\begin{titlepage}
%\input{frontpage}
%\end{titlepage}
%% frontmatter
%%\input{frontmatter}
%%\parindent.0cm
%%\parskip.4cm
%%\input{pagetwo}
%\parindent.4cm
%\parskip.0cm
%\pagestyle{scrheadings}
%
\section{Internationales Buchstabieralphabet}

\begin{table}[h]
  \centering
\begin{tabular}[h]{|l|l|}
  \hline
  Buchstabe & Schlüsselwort \\
  \hline
  \hline
  A & Alpha \\
  B & Bravo \\
  C & Charlie \\
  D & Delta \\
  E & Echo \\
  F & Foxtrott \\
  G & Golf \\
  H & Hotel \\
  I & India \\
  J & Juliett \\
  K & Kilo \\
  L & Lima \\
  M & Mike \\
  N & November \\
  O & Oscar \\
  P & Papa \\
  Q & Quebec \\
  R & Romeo \\
  S & Sierra \\
  T & Tango \\
  U & Uniform \\
  V & Victor \\
  W & Whiskey \\
  X & X-Ray \\
  Y & Yankee \\
  Z & Zulu \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Der Q-Schlüssel}

Alle Zeiten in UTC! Nur im Telegrafiefunkverkehr verwenden! Skala 1-5: 1
entspricht wenig, 5 entspricht viel.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{| l | p{4.3cm} | p{4.3cm} | l |}
  \hline
  Q-Code & ! & ? & Merke \\
  \hline
  \hline
  QRK & Die Verständlichkeit ihrer Zeichen ist (1-5) & Wie ist die
  Verständlichkeit meiner Zeichen? & Verständlichkeit \\
  \hline
  QRM & Ich werde gestört (1-5) & Werden Sie gestört? & Matsch \\
  \hline
  QRN & Ich werde durch atmosphärische Störungen beeinträchtigt (1-5) &
  Werden sie durch atmosphärische Störungen beeinträchtigt? &
  Noise \\
  \hline
  QRO & Erhöhen Sie die Sendeleistung & Soll ich die
  Sendeleistung erhöhen? & Output \\
  \hline
  QRP & Verringern Sie die Sendeleistung & Soll ich die
  Sendeleistung vermindern? & Pipi \\
  \hline
  QRT & Stellen Sie die Übermittlung ein. & Soll ich die
  Übermittlung einstellen? & Terminate \\
  \hline
  QRV & Ich bin bereit & Sind Sie bereit? & Bin bereit \\
  \hline
  QRX & Ich werde Sie um \ldots Uhr wieder rufen. & Wann werden
  Sie mich wieder rufen? & Pause \\
  \hline
  QRZ & Sie werden von \ldots gerufen & Von wem werde ich
  gerufen? & Wer ruft? \\
  \hline
  QSB & Die Stärke Ihrer Zeichen schwankt. & Schwankt die Stärke
  meiner Zeichen? & Bold \\
  \hline
  QSL & Ich gebe Ihnen Empfangsbestätigung. & Können Sie mir
  Empfangsbestätigung geben? & \\
  \hline
  QSO & Ich kann mit \ldots unmittelbar verkehren. & Können Sie
  mit \ldots verkehren? & \\
  \hline
  QSY & Gehen Sie auf eine andere Frequenz über & Soll ich auf
  eine andere Frequenz übergehen? & \\
  \hline
  QTH & Mein Standort ist \ldots Breite, \ldots Länge & Welches
  ist Ihr Standort? & Home \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Betriebliche Abkürzungen}
Aus dieser Sektion werden nur recht wenige \$Dinge abgefragt --- zu
einem späteren Zeitpunkt nochmal auf Vollständigkeit prüfen. Interessant
ist auf jeden Fall der Ausschnitt aus einer Telegrafie-Kommunikation auf
Seite 20.

"`Durch die Verwendung von Betriebsabkürzungen und Q-Gruppen wird der
Betriebsablauf vereinfacht und der übertragene Informationsgehalt pro
Zeiteinheit optimiert."'

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{| l | l | }
  \hline
  Abkürzung & Bedeutung \\
  \hline
  \hline
  CW & Morse-Telegrafie (Continuous Wave) \\
  \hline
  CQ & Allgemeiner Anruf \\
  \hline
  DE & Deutsche Empfangsstation \\
  \hline
  DX & Distance: KW $\rightarrow$ interkontinental, UKW $\rightarrow$ 
	  300 km \\
  \hline
  OM & Old Man (Funker) \\
  \hline
  OP & Operator (Funker an Klubanlage) \\
  \hline
  YL & Young Lady (Funkerin) \\
  \hline
  PSE & Please \\
  \hline
  VY & very \\
  \hline
  73 & Best Regards \\
  \hline
  WX & Wetter \\
  \hline
  TX & Transmitter (Sender) \\
  \hline
  RX & Receiver (Empfänger) \\
  \hline
  R & Am Anfang einer Antwort: "`Received"' \\
  \hline
  K & Aufforderung zum Senden (oKay) \\
  \hline
  BK & Signal zu Unterbrechung der Sendung (BreaK) \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}
 

\section{Gesetze, Vorschriften und Regelungen}
\subsection{Radio Regulations (RR)}
RR sind in Deutschland durch die "`Vollzugsordnung für den Funkdienst"'
(VO Funk) umgesetzt. Die RR gelten für \emph{alle} Funkdienste.  
RR definiert den \emph{Amateurfunkdienst} und den \emph{Funkamateur}:
\begin{quote}
  "`Der \emph{Amateurfunkdienst} dient zur eigenen Ausbildung, für den
  Funkverkehr der Funkamateure untereinander und für technische
  Studien."'
\end{quote}

\begin{quote}
  "`\emph{Funkamateure} sind ordnungsgemäß ermächtigte Personen, die sich mit
  der Funktechnik aus rein persönlicher Neigung und nicht aus geldlichem
  Interesse beschäftigen."'
\end{quote}

Die RR betrachtet sowohl terestrischen als auch satellitengebundenen
Funkverkehr, fasst das beim Amateurfunk allerdings zusammen.

\subsection{Amateurfunkgesetz (AFuG)}\label{sub:amateurfunkgesetz}
Das AFuG bildet die Rechtsgrundlage für Amateurfunk in Deutschland und
setzt die RR in nationales Recht um. Es regelt die
\emph{Voraussetzungen} und \emph{Bedingungen} für die Teilnahme am
Amateurfunk. Die Bundesnetzagentur (BNetzA) nimmt in Deutschland diese
Aufgaben wahr.

Ziel des Amateurfunkdiensts nach dem AFuG:
\begin{quote}
  "`Zur Ausübung des Amateurfunks aus persönlicher Neigung und nicht aus
  gewerblich-wirtschaftlichem Interesse."'
\end{quote}

\subsection{Amateurfunkverordnung (AFuV)}\label{sub:amateurfunkverordnung}
Regelt die Feinheiten des Amateurfunks im Rahmen des AFuG.
Prüfungsrelevant sind 3 Definitionen:
\begin{enumerate}
  \item Eine "`\emph{Klubstation}"' ist eine Amateurfunkstelle, die von
	Mitgliedern einer Gruppe von Funkamateuren unter Verwendung eines
	gemeinschaftlich genutzten Rufzeichens betrieben wird.
  \item Eine "`\emph{fernbediente oder automatisch arbeitende
	Amateurfunkstelle}"' ist eine unbesetzt betriebene Amaterufunkstelle,
	die fernbedient oder selbsttätig Aussendungen erzeugt
	(Relaisfunkstellen, Digipeater, Funkbaken).
  \item Die "`\emph{Spitzenleistung (PEP)}"' ist die Leistung, die der
	Sender unter normalen Betriebsbedingungen während einer Periode der
	Hochfrequenzschwingung bei der höchsten Spitze der
	Modulationshüllkurve durchschnittlich an einen reellen
	Abschlusswiderstand abgeben kann.
\end{enumerate}

\subsection{Telekommunikationsgesetz (TKG)}\label{sub:telekommunikationsgesetz}
 Einige Regelungen sind auch für den
Amateurfunkdienst anwendbar.
\begin{enumerate}
  \item \emph{Fernmeldegeheimnis:} Empfang von Nachrichten, die nicht für
	Funkamateure, die Allgemeinheit oder einen unbestimmten
	Personenkreis bestimmt sind. Wenns passiert: Keine
	Weitergabe/Nutzung.
  \item \emph{Genehmigung von Sendefunkanlagen:} Jede
	Fernmeldeeinrichtung, die Grundstücksgrenzen überschreitet, ist
	genehmigungspflichtig. Sendefunkanlagen bedürfen ausnahmslos einer
	Frequenzzuteilung, unabhängig von Sendeleistung und Frequenz.
	Nutzung ohne Zuteilung ist eine Ordnungswidrigkeit.
  \item \emph{Wanzen:} Verboten ist Besitz und Betrieb von Sendeanlagen, die einen
	anderen Gegenstand vortäuschen und zum Abhören des nicht öffentlich
	gesprochenen Wortes geeignet sind.
\end{enumerate}

\subsection{Gesetz über Funkanlagen und
TK-Endeinrichtungen (FTEG)}\label{sub:elekommunikationsendeinrichtungen}
Vorschriften für Geräte (Handel/Inbetriebnahme).
\begin{enumerate}
  \item Seriengefertigte Geräte (Empfangsfunkanlagen) müssen FTEG (\& CE) entsprechen.
  \item Wird nicht angewendet bei Amateurfunkgeräten, die nicht im
	Handel erhältlich sind.
  \item Für selbst gebaute Amateurfunkgeräte wird kein Nachweis der
	Einhaltung technischer Vorschriften, da der Amateurfunkdienst ein
	Experimenierfunkdienst ist.
\end{enumerate}



\end{document}
